α が可換モノイドという仮定をなくし、単にモノイドにする

LeanByExample/Declarative/GrindPattern/NotDefeq.lean
@@ -2,24 +2,35 @@ variable {α : Type} [Mul α] [One α]
 
 /-- リストの積 -/
 @[grind =]
-def List.prod (xs : List α) : α :=
+def List.myprod (xs : List α) : α :=
   xs.foldr (· * ·) 1
 
--- α が可換なモノイドという仮定を足す
-variable [@Std.LawfulIdentity α (· * ·) 1]
-variable [@Std.Associative α (· * ·)] [@Std.Commutative α (· * ·)]
+-- 注意: 既に定義されているものが存在する
+#check List.prod
 
-theorem List.prod_append (xs ys : List α) :
-    (xs ++ ys).prod = xs.prod * ys.prod := by
-  induction xs with grind
+-- α がモノイドという仮定を足す
+variable [@Std.LawfulIdentity α (· * ·) 1]
+variable [@Std.Associative α (· * ·)]
+
+@[simp, grind =]
+theorem List.myprod_cons (x : α) (xs : List α) :
+    (x :: xs).myprod = x * xs.myprod := by
+  grind
+
+theorem List.myprod_append (xs ys : List α) :
+    (xs ++ ys).myprod = xs.myprod * ys.myprod := by
+  induction xs with
+  | nil => grind
+  | cons x xs ih =>
+    simp_all [Std.Associative.assoc]
 
 section
   -- 単に「左辺を見つけたらインスタンス化」というルールにすると...
-  local grind_pattern List.prod_append => (xs ++ ys).prod
+  local grind_pattern List.myprod_append => (xs ++ ys).myprod
 
   /--
-  trace: [grind.ematch.instance] List.prod.eq_1: ([] ++ []).prod = List.foldr (fun x1 x2 => x1 * x2) 1 ([] ++ [])
-  [grind.ematch.instance] List.prod_append: ([] ++ []).prod = [].prod * [].prod
+  trace: [grind.ematch.instance] List.myprod.eq_1: ([] ++ []).myprod = List.foldr (fun x1 x2 => x1 * x2) 1 ([] ++ [])
+  [grind.ematch.instance] List.myprod_append: ([] ++ []).myprod = [].myprod * [].myprod
   [grind.ematch.instance] List.append_nil: [] ++ [] = []
   [grind.ematch.instance] List.nil_append: [] ++ [] = []
   [grind.ematch.instance] List.foldr_append: List.foldr (fun x1 x2 => x1 * x2) 1 ([] ++ []) =
@@ -27,7 +38,7 @@ section
   [grind.ematch.instance] List.foldr_nil: List.foldr (fun x1 x2 => x1 * x2) 1 [] = 1
   -/
   #guard_msgs (whitespace := lax) in --#
-  example : ([] ++ []).prod = 1 := by
+  example : ([] ++ []).myprod = 1 := by
     -- `[] ++ []` に対しても暴発して余計なインスタンス化が実行される
     set_option trace.grind.ematch.instance true in
 
@@ -35,12 +46,12 @@ section
 end
 
 -- `=/=` 制約を追加して、空リストが混ざっているときはインスタンス化しないように指示
-grind_pattern List.prod_append => (xs ++ ys).prod where
+grind_pattern List.myprod_append => (xs ++ ys).myprod where
   xs =/= []
   ys =/= []
 
 /--
-trace: [grind.ematch.instance] List.prod.eq_1: ([] ++ []).prod = List.foldr (fun x1 x2 => x1 * x2) 1 ([] ++ [])
+trace: [grind.ematch.instance] List.myprod.eq_1: ([] ++ []).myprod = List.foldr (fun x1 x2 => x1 * x2) 1 ([] ++ [])
 [grind.ematch.instance] List.append_nil: [] ++ [] = []
 [grind.ematch.instance] List.nil_append: [] ++ [] = []
 [grind.ematch.instance] List.foldr_append: List.foldr (fun x1 x2 => x1 * x2) 1 ([] ++ []) =
@@ -48,7 +59,7 @@ trace: [grind.ematch.instance] List.prod.eq_1: ([] ++ []).prod = List.foldr (fun
 [grind.ematch.instance] List.foldr_nil: List.foldr (fun x1 x2 => x1 * x2) 1 [] = 1
 -/
 #guard_msgs (whitespace := lax) in --#
-example : ([] ++ []).prod = 1 := by
+example : ([] ++ []).myprod = 1 := by
   -- `[] ++ []` に対して暴発しなくなる
   set_option trace.grind.ematch.instance true in
 
